%@metapost:gpeouestsep2004.mp
%@Titre: Groupe Ouest (Sept.) -- 2004.
\par\centerline{\bf Partie A}
\par Un professeur d'éducation physique et sportive fait courir ses
élèves autour d'un stade rectangulaire mesurant 90~m de long et 60~m
de large.
\begin{myenumerate}
\item Calculer, en mètres, la longueur d'un tour de stade.
\item Pour effectuer 15 tours en 24 minutes à vitesse constante,
  combien de temps un élève doit-il mettre pour faire un tour ? On
  donnera la réponse en minutes et secondes.
\item Un élève parcourt 6 tours en 9 minutes. Calculer sa vitesse en
  m/min, puis en km/h.
\end{myenumerate}
\par\centerline{\bf Partie B}
\par On a relevé le nombre de pulsations par minute de 32 élèves avant
qu'ils n'effectuent leurs tours de stade. Les résultats obtenus sont
les suivants :
\begin{center}
\begin{tabular}{|*{16}{c}|}
\hline
57&61&55&67&59&52&59&63&62&65&59&54&59&57&62&54\\
\hline
60&65&63&61&63&55&66&63&60&59&62&63&58&61&59&63\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{myenumerate}
\item Montrer que le nombre moyen de pulsations par minute est égal à 60,25.
\item Recopier et compléter le tableau suivant :
\begin{center}
\begin{tabular}{|m{3cm}|*{4}{c|}}
\hline
Nombre $n$ de pulsations par minute&$52\leqslant n<56$&$56\leqslant n<60$&$60\leqslant n<64$&$64\leqslant n<68$\\ 
\hline
Effectif&5&&&\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{myenumerate}
\compo{2}{gpeouestsep2004}{1}{\begin{myenumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item En utilisant le repère ci-contre, faire l'histogramme représentant le tableau ci-dessus.\\
 Les unités choisies sont :
\begin{itemize}
\item sur l'axe des abscisses, 1~cm pour représenter 1 pulsation par minute ;
\item sur l'axe des ordonnées, 1~cm pour représenter 1 élève.
\end{itemize}
\item Combien d'élèves ont au moins 60 pulsations par minute ?
\item Quel est le pourcentage d'élèves ayant un nombre de pulsations par minute inférieur à 60 ?
\end{myenumerate}
}